盧斯達：彭斯引魯迅「聖上與禽獸論」 反華反出了新高度

美國副總統彭斯演說數落中國的時候，用了魯迅的典，是整篇外交檄文的點睛之處。為甚麼用魯迅，為甚麼用這句話，十分耐人尋味；這個典故說明了，世上最了解中國人的民族，除了日本人之外，原來還有美國人。老子說：「國之利器，不可示人」，美國外交是否也隱瞞了自己對中國現代民族性的了解，試圖在一場爾愚我詐的鬥爭中不動聲色？

這個邏輯正與《百年馬拉松》不謀而合。彭斯演說之後，《百》一書的銷量馬上大振。這本書講中國如何用各種手段達成稱霸世界的目標，其中一招就是「隱」，即《孫子兵法》的「能而示之不能，用而示之不用」，將自己的能力和企圖隱藏起來。彭斯攤牌的「魯迅文本」，是否揭示美國想說，自己一向知道中國在搞甚麼，只是同樣「能而示之不能」，時候未到就裝作對中國的事懵然不知？

彭斯引用了魯迅文章《隨感錄》（1919年）的第48篇，開頭這樣說：「中國人對於異族，歷來只有兩樣稱呼：一樣是禽獸，一樣是聖上。從沒有稱他朋友，說他也同我們一樣的……」

這篇短文似乎是說， 中國人講「維新」和改革，始終只是表面，核心的那一套始終是舊的。在20世紀，這叫「中學為體，西學為用」，後來叫折衷調和。魯迅是激進改革派，他認為沒有這麼便宜，只改外面那一層，內裡的東西不改，也不是改。

文章所說的「聲光化電」，是科技器物；對照的「子曰詩云」，是中國傳統文化。彭斯的引用，自然是比喻中國改革開放，但深層的政治經濟制度沒有跟著改，現在始終是「開歷史倒車」。美國人借魯迅的口問中國人「能否駝著山野隱逸，海濱遺老，折衷一世」，也就是問中國「政左經右」的折衷駕駛能折衷多久的問題。不知道是否警告，再不轉彎就要車毀人亡。

但這篇短文最妙還是「聖上與禽獸」這個命題，言簡意賅。那不只是說經濟或政治，而是講到更深層的民族性或文明問題。在中國文化，「異族」本來就是涉及政權和歷史合法性的敏感問題。弱小「朝代」尤其緊張，「漢人」（被征服者）知識份子也極為糾結。因為講到底，中國「自古以來」當權的全部都是「異族」。

商族之於夏族，是東邊的「異族」；周人對於商人，是西邊的「異族」；秦國正式是西戎，漢繼承秦制，自然也是「異族」之後；秦漢體制之後內爆於世界末日式的黃巾之亂，人口銳減，最後還被「五胡」顛覆。

之後「異族」入主中原，建立政權，後來的中國是鮮卑化的中國，唐宋都是「異族」，後來被更外面的「異族」所欺凌。鮮卑化之後的「中國」，又受到契丹人、女真人和蒙古人的挑戰，這些「異族」也相繼在中原立國，並且取得「中國」的「道統」。最後的異族王朝也逃不過宿命，受制於重洋之外的其他「鬼子」，而導致「喪權辱國」。

「中國」陷入腐朽停滯之後，那「異族」自然是新崛起的挑戰者。「聖上和禽獸論」，是指中國人因為歷史造成也好、是天生賤骨頭也好，他們對於「異族」的觀感，不是徹底鄙視，就是極端諂媚。異族在遠的時候，中國人自視為華夏正統，用鼻子看人瞧不起；異族來到的時候，已經是兵馬炮艦齊備，中國人就爭著卑躬屈膝，好像他們依次臣服於鮮卑人、契丹人、蒙古人、女真人……最後還有日本人。

一時三刻迫於權勢而下跪，各民族各階層都有，但魯迅看到，下跪和認賊作父，在「中華文化」有文化連貫性、政治上有專屬的文飾系統（儒家正統之辯）。

文明性質使而，中國人面對「異族」的極自大和極自卑，是由於華夷之辯「中心和邊緣」兩個概念的拉鋸，不是把人踩在腳下，就只能被別人踩。在當今，這是中國爭霸之心的由來。時下中國人仍事事言必「十九世紀大清喪權辱國」，故此中國現在欲爭國權，謀求稱霸世界，要阻擋的人都是又想欺負中國。

魯迅說中國人從沒有稱異族為朋友，沒有平等和博愛觀念。其實中國人內部也沒有朋友這回事。儒家說五倫。君臣、父子、夫婦、兄弟、朋友，最後一倫才是朋友，而且多數語焉不詳。

在明末張居正那個年代，有一個叫何心隱的學者，因為在階級和人際觀念異常僵化的明末，推廣具自由精神的「朋友」觀念，就被控破壞綱常倫理，是「妖人妖語」，遭官府強力打壓。

簡單來說，何心隱那一套，沒有說要破壞五倫，但不重君臣、父子、夫婦、兄弟，特重朋友。朋友沒有血緣利害關係，是純粹因自由和精神喜好所，而後天結交。這種論述自然充滿個體主義的味道，當時屬於前衛和異端。因為中國主流，始終是講君臣、父子、夫婦、兄弟，逃不出「家」和「國」的框架。

費孝通在《鄉土中國》講中國人社會組織方法，是「差秩格局」，已經有六七十年。講到中國人並不如歐美以民族國家（Nation State）和個人為本位做共同體，而是始終以血緣、鄉緣等的關係親疏，而構成一個一個私人網絡，這些論述永遠不會過時。

中國人在這種文化基因之下，有私而忘公，是自古以來的；中國人對於平等交往的理解，和世界不一樣。由個人而國家，這就是彭斯演辭的殺著。他暗示中國在國際社會上也一樣，不知道也不會搞平等交往，永遠傾向用大堆私人關係和暗網偷天換日，乃至於中國始終不會長久服從國際秩序，而要復興一個由自己做大家長率領群小的朝貢體系。（美國國防部長馬提斯Jim Mattis也這樣看中國）

美國人跟中國談「聖上與畜獸」，有點《教父》電影的味道（其實川普一邊跟習近平開會，一邊在敘利亞發射導彈也十分《教父》），也就是當面示威的意味。美國人告訴中國人（甚至全球華人），我知道你們是一群怎樣的人，既然你們不知道甚麼是平等，我們也不講平等，講實力和肌肉。

美國人不想成為中國人世界中的畜獸，剩下的選擇就是用實力來做中國人的聖上。

這是很露骨的，但卻真的是依著中國國情來講，鞭辟入裡。很多講中國文化或歷史的中國人，也沒有這種見識。現在中國人就像孔子所說的小人和女子，近之不遜，遠之則怨；對你好，你就放肆，秀肌肉就說反華、欺負中國人。

當然現在美國是否已鐵了心，要做滿清皇帝奴役中國人，很難說，也要看美國國內的情況，但這篇演辭隱沒的部份，比顯露的部份還要殺氣騰騰。那已經超越了政治，到達了從本質上瞧不起中國乃至東亞文明的高度。據說中共也把魯迅放在神檯上，魯迅在中國也算是家傳戶曉，但不知道咀嚼出這份寒意的人有多少。拿走鬧事中國客又算是甚麼反華，現在華盛頓卻反華反出了新高度。

lm

好文

btw本百年馬拉松 好無睇？

睇晒成篇文，真係字字珠機，言無不中

好書

美國醒覺喇

鬼佬有暗中研究中國古書真係唔出奇,話晒當中咁多高階權術野,施華之長技以制華

係咪代表中國過左成五千年歷史都現在都冇進化過
一本經書已了解成個文族層次

應該有幕僚精通國情
.....但問題中國有好多皇帝係痴線佬不能用常理看待

推